\chapter{Zusammenfassung}

Diese Arbeit hat versucht, die Anfang 2013 publizierten Probleme rund um Universal Plug and Play aufzuarbeiten.

Nach der Rezeption der Medien- und Herstellermeldungen zu den publizierten Schwachstellen wurde die grundlegende Funktionsweise von UPnP auf Basis des UPnP-Stacks erl"autert sowie darauf aufbauend zwei Schwachstellen in MiniUPnP, die jeweils andere M"oglichkeiten zur Ausnutzung bieten, analyisiert. 

Wie sich gezeigt hat, existieren auch in einem etablierten Protokoll und dessen Implementierungen weiterhin schwerwiegende Schwachstellen. Die Grundproblematik ist, dass UPnP f"ur den Einsatz in vertrauensw"urdigen, lokalen Netzwerken gedacht ist, die Implementierungen vieler Hersteller diese Funktionalit"at jedoch auch an der WAN-Schnittstelle zur Verf"ugung stellen.

Ein weiteres Problem ist, dass die meisten Softwarel"osungen auf sehr wenigen, konkret rund zwei Drittel auf nur drei, Bibliotheken basieren wodurch sich Schwachstellen in diesen auf eine Vielzahl von Herstellern und Ger"aten auswirken. Des Weiteren kommt hinzu, dass sehr oft keine aktuelle Version der Basisbibliothek, in der Schwachstellen schon behoben wurden, eingesetzt werden.

Zusammengefasst l"asst sich also sagen, dass klassische Programmierfehler in einer geringen Anzahl von Softwarekomponenten in Kombination mit dem Einsatz von veralteter Software zu einer enormen Zahl von verwundbaren Ger"aten gef"uhrt hat.

Interessant w"are auf alle F"alle eine Folgeuntersuchung, beispielsweise im zweiten Halbjahr 2013, um zu sehen, inweiweit sich die Sicherheitslage durch Updates seitens der Hersteller verbessern konnte.